\chapter{LANDASAN TEORI}

\section{Teori Umum}
\subsection{\textit{Bouncing Email}}

\textit{Bouncing Email} adalah sebuah proses dimana mail server menolak untuk mengirimkan pesan ke alamat yang dituju. Adapun bila terjadinya \textit{bounce email}, email akan masuk kedalam \textit{suppression list} dan diberi tenggat waktu untuk dikirim ulang atau email tidak akan bisa dikirim.
Berikut adalah beberapa penyebab-penyebab yang menjadi penyebab terjadinya \textit{bounce email} antara lain;
\begin{enumerate}

\item Alamat email tidak Valid
\textit{Bounce} ditandai sebagai “alamat email tidak exist” Maka alamat email ini kemungkinan karena kesalahan ketik atau typo. Ada juga kemungkinan bahwa kontak memberikan alamat email palsu. Dalam hal ini, penting untuk meninjau kontak dalam kategori ini dan melihat apakah ada kesalahan ketik yg jelas dalam alamat email. Karena sering sekali ditemukan email seperti: salah@yaho.com (kurang huruf o) , salah@gmail.co.id  sementara gmail hanya memiliki domain dot.com .

\item Mailbox penuh
Jika kontak pengguna memiliki begitu banyak email di inbox sehingga mereka tidak dapat menerima email masuk lagi (\textit{full capacity}), Maka email akan \textit{bounce back} sampai ada ruang untuk bisa menerima email baru. terkadang hal ini dapat berarti bahwa kontak tidak lagi menggunakan alamat email.

\item Liburan/\textit{Auto Replay}
Jika seseorang pergi berlibur atau tidak dapat memeriksa email mereka, email akan bounce. Sangat penting untuk dicatat bahwa, tidak seperti dengan kategori mental/bounce lainnya, jenis bouncing yang satu ini berarti email  telah berhasil dikirim ke kotak masuk/inbox penerima.

\item Email terblokir
Alamat email ditempatkan dalam kategori “Diblokir”,  maka server penerima telah memblokir email yang masuk. Hal ini sering terjadi antara lembaga pemerintah atau sekolah, di mana server dapat lebih ketat filternya ketika menerima untuk masuk. 

\end{enumerate}
\subsection{\textit{Design Thinking}}

Metode \textit{Design Thinking} merupakan metode pemecahan masalah secara kreatif yang melibatkan pengguna ke dalam proses berpikir dan menjadikan perspektif pengguna sebagai pertimbangan utama dari proses pemecahan masalah \cite{bathmetanmodel} .Metode \textit{Design Thinking} dapat dilihat pada gambar \ref{gambardesign} berikut penjelasannya.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
  {figures/gambardesign}}
  \caption{\textit{Tahapan pada \textit{Design Thinking}}}
  \label{gambardesign}
  \end{figure}
\subsubsection{\textit{Emphatise}}
Pada proses ini peneliti memulai untuk menggali masalah pengguna menggunakan metode wawancara. Tahapan pengumpulan data terbagi lagi ke dalam beberapa tahapan, yaitu menentukan tim internal \textit{design thinking}, menentukan pengguna, membuat daftar pertanyaan untuk wawancara, menyiapkan peralatan untuk wawancara sebagai alat bantu mendokumentasikan hasil wawancara berupa alat perekam dan buku catatan, lalu kemudian melakukan wawancara terhadap pengguna. Pada tahapan ini peneliti menggunakan teknik purposive sampling dalam menentukan pengguna menyesuikan dengan tujuan penelitian \cite{suprobuspenerapan}.
\subsubsection{\textit{Define}}
Pada tahapan ini peneliti menganalisis permasalahan dan kebutuhan pengguna. Tahapan define terbagi lagi ke dalam sub tahapan, yaitu berbagi data temuan hasil wawancara dengan menggunakan metode \textit{story share-and-capture}, kemudian melakukan pemetaan data temuan hasil wawancara menggunakan metode \textit{empathy mapping}, lalu yang terakhir mendefinisikan pernyataan masalah menggunakan metode \textit{point of view}.
\subsubsection{\textit{Ideate}}
Tahapan ini adalah proses pengembangan ide solusi berdasarkan pernyataan masalah yang sudah dibuat. Tahapan ideate terbagi lagi ke dalam sembilan sub tahapan yaitu, pengumpulan ide solusi, \textit{brainstorming} iterasi pertama untuk mengerucutkan ide solusi, \textit{brainstorming} iterasi kedua untuk menentukan ide solusi mana yang diimplementasikan, perancangan antarmuka pengguna iterasi pertama, pengujian antarmuka pengguna iterasi pertama, perancangan antarmuka pengguna iterasi kedua, pengujian antarmuka pengguna iterasi kedua, perancangan antarmuka pengguna iterasi ketiga, dan pengujian antarmuka pengguna iterasi ketiga.
\subsubsection{\textit{Prototype}}
Pada tahapan ini peneliti akan membuat sebuah rancangan tentang sistem yang akan dibangun, bagaimana rancangan \textit{user interface}, alur kerja sistem maupun hasil dari sistem.
\subsubsection{\textit{Test}}
Pada tahapan ini sistem yang telah dibuat lalu akan dilakukan demo kepada pengguna.

\section{Analisa Sistem dan Desain}
Analisis merupakan proses untuk menentukan bentuk dari kebutuhan sistem yang menunjang pada saat membangun implementasi. Secara garis besar analisis disebut juga sebagai proses mempelajari aktivitas sistem dan gambaran menyeluruh tentang metode sistem.

\subsection {\textit{Flowmap}}

\textit{Flowmap} adalah campuran peta dan \textit{flowchart} yang menunjukan pergerakan benda dari satu lokasi ke lokasi lain, seperti jumlah orang dalam migrasi, jumlah barang yang diperdagangkan, atau jumlah paket dalam jaringan. \textit{Flowmap} menolong analisis dan programmer untuk memecahkan masalah ke dalam segmen – segmen yang lebih kecil dan menolong dalam menganalisis alternatif – alternatif lain dalam pengoprasian.
Beberapa petunjuk yang harus diperhatikan dalam proses pembuatan \textit{flowmap}, sepeti:
\begin{enumerate}
\item \textit{Flowmap} digambarkan dari halaman atas ke bawah dan kiri ke kanan.
\item Aktivitas yang digambarkan harus didefinisikan secara hati-hati dan definisi ini harus dapat di mengerti oleh pembacanya.
\item Kapan aktivitas dimulai dan berakhir harus di tentukan secara jelas.
\item Setiap langkah dari aktivitas harus berada pada urutan yang benar.
\item Lingkup dan range dari aktifitas yang sedang di gambarkan harus di telusuri dengan hati-hati.
\item Gunakan simbol-simbol \textit{flowchart} yang standar.

Adapun symbol – symbol dari \textit{flowmap},yaitu:

\end{enumerate}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/flowmap}}
  \caption{Contoh Simbol \textit{flowmap}}
  \label{Flowmap}
  \end{figure}
\newpage
\subsection{\textit{Flowchart}}

\textit{Flowchart} atau Bagan alir adalah bagan (\textit{chart}) yang menunjukkan alir  (\textit{flow}) di dalam program atau prosedur sistem secara logika. Bagan alir (\textit{flowchart}) digunakan terutama untuk alat bantu komunikasi dan untuk dokumentasi.

Ada beberapa jenis \textit{flowchart} diantaranya:

\begin{enumerate}
\item Bagan alir sistem (\textit{systems flowchart}).
\item Bagan alir dokumen (\textit{document flowchart}).
\item Bagan alir skematik (\textit{schematic flowchart}).
\item Bagan alir program (\textit{program flowchart}).
\item Bagan alir proses (\textit{process flowchart}).
\end{enumerate}

Beberapa petunjuk yang harus diperhatikan dalam proses pembuatan \textit{flowchart}, seperti:

\begin{enumerate}

\item \textit{Flowchart} digambarkan dari halaman atas ke bawah dan dari kiri kekanan.
\item Aktivitas yang digambarkan harus didefinisikan secara hati-hati dan definisi ini harus dapat dimengerti oleh pembacanya.
\item Kapan aktivitas dimulai dan berakhir harus ditentukan secara jelas.
\item Setiap langkah dari aktivitas harus diuraikan dengan menggunakan deskripsi kata kerja
\item Setiap langkah dari aktivitas harus berada pada urutan yang benar.
\item Lingkup dan range dari aktifitas yang sedang digambarkan harus ditelusuri dengan hati-hati. Percabangan-percabangan yang memotong aktivitas yang sedang digambarkan tidak perlu digambarkan pada \textit{flowchart} yang sama. Simbol konektor harus digunakan dan percabangannya diletakan pada halaman yang terpisah atau hilangkan seluruhnya bila percabangannya tidak berkaitan dengan sistem.
\item Gunakan simbol-simbol \textit{flowchart} yang standar.
\end{enumerate}

Adapun symbol – symbol yang ada pada \textit{flowchart}, yaitu:

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/flowchart}}
  \caption{Contoh \textit{flowchart}}
  \label{Flowchart}
  \end{figure}
  
  \subsection {\textit{Unified Modeling Language (UML)}}
  UML (\textit{Unified Modeling Language}) adalah himpunan struktur dan teknik untuk pemodelan dan desain program berorientasi objek (OOP) serta aplikasinya. UML adalah metodologi untuk mengembangkan system OOP dan sekelompok tool untuk mendukung pengembangan system tersebut. Sekarang UML sudah mulai banyak digunakan oleh para praktisi OOP. UML merupkan dasar bagi tool desain berorientasi objek dari IBM \cite{metodekuantitatif}.
  
  \subsubsection{Langkah-langkah Penggunaan \textit{Unified Modeling Language} (UML)}
  
  Langkah-langkah penggunaan \textit{Unified Modeling Language} (UML) Menurut Widodo \cite{widodomenggunakan} sebagai berikut:
  
  \begin{enumerate}

\item Buatlah daftar business process dari level tertinggi untuk mendefinisikan aktivitas dan proses yang mungkin muncul.
\item Petakan \textit{use case} untuk setiap business process untuk mendefinisikan dengan tepat fungsional yang harus disediakan oleh sistem, kemudian perhalus \textit{use case diagram} dan lengkapi dengan \textit{requirement, constraints} dan catatan-catatan lain.
\item Buatlah \textit{deployment diagram} secara kasar untuk mendefinisikan arsitektur fisik sistem.
\item Definisikan perangkat lain non fungsional, keamanan dan sebagainya yang juga harus disediakan oleh sistem.
\item Berdasarkan \textit{use case diagram}, mulailah membuat \textit{activity diagram}.
\item Definisikan obyek - obyek level atas package atau domain dan buatlah \textit{sequence} dan/atau \textit{collaboration} untuk tiap alur pekerjaan, jika sebuah \textit{use case} memiliki kemungkinan alur normal dan error, buat lagi satu diagram untuk masing-masing alur.
\item Buatlah rancangan \textit{user interface model} yang menyediakan antar muka bagi pengguna untuk menjalankan skenario \textit{use case}.
\item Berdasarkan model-model yang sudah ada, buatlah \textit{class diagram}. Setiap \textit{package} atau domian dipecah menjadi hirarki \textit{class} lengkap dengan Atribut dan metodenya. Akan lebih baik jika untuk setiap \textit{class} dibuat \textit{unit test} untuk menguji fungsionalitas \textit{class} dan interaksi dengan \textit{class} lain.
\item Setelah \textit{class diagram} dibuat, kita dapat melihat kemungkinan pengelompokkan \textit{class} menjadi komponen-komponen karena itu buatlah \textit{component diagram} pada tahap ini. Juga, definisikan test integrasi untuk setiap komponen meyakinkan ia bereaksi dengan baik.
\item Perhalus \textit{deployment diagram} yang sudah dibuat. Detilkan kemampuan dan requirement piranti lunak, sistem operasi, jaringan dan sebagainya. Petakan komponen ke dalam node.
\item Mulailah membangun sistem. Ada dua pendekatan yang tepat digunakan:
  \end{enumerate}
a.	Pendekatan \textit{use case} dengan menempatkan setiap \textit{use case} kepada tim pengembang tertentu untuk mengembangkan unit kode yang lengkap dengan test.\\
b.	Pendekatan komponen yaitu menempatkan setiap komponen kepada tim pengembang tertentu.

  \subsubsection{\textit{Class Model Unified Language}}
  Beberapa literatur menyebutkan bahwa UML menyediakan sembilan jenis diagram, yang lain menyebutkan delapan karena ada beberapa diagram yang digabung, misanya diagram komunikasi, diagram urutan dan diagram pewaktuan digabung menjadi diagram interaksi. Namun demikian model-model itu dapat dikelompokkan berdasarkan sifatnya yaitu statis atau dinamis. Jenis diagram itu antara lain:
  \begin{enumerate}

\item Diagram kelas (\textit{Class Diagram})
	Bersifat statis, Diagram ini memperlihatkan himpunan kelas-kelas, antarmuka-antarmuka, kolaborasi-kolaborasi, serta relasi-relasi. Diagram ini umum dijumpai pada pemodelan sistem berorientasi objek. Meskipun bersifat statis, sering pula diagram kelas memuat kelas-kelas aktif.
\item Diagram paket (\textit{Package Diagram})
	Bersifat statis. Diagram ini memperlihatkan kumpulan kelas-kelas, merupakan bagian dari diagram komponen.
\item Diagram use-case (\textit{Usecase Diagram})
	Bersifat statis. Diagram ini memperlihatkan himpunan \textit{use-case} dan aktor-aktor (suatu jenis khusus dari kelas). Diagram ini terutama sangat penting untuk mengorganisasi dan memodelkan perilaku suatu sistem yang dibutuhkan serta diharapkan pengguna.
\item Diagram interaksi dan sequence (\textit{Sequence Diagram})
	Bersifat dinamis. Diagram urutan adalah iterasiksi yang menekankan pada pengiriman pesan dalam suatu waktu tertentu.
\item Diagram komunikasi (\textit{Communication Diagram})
	Bersifat dinamis. Diagram sebagai pengganti diagram kolaborasi UML yang menekankan organisasi struktural dari objek-objek yang menerima serta mengirim pesan.
\item Diagram statechart (\textit{Statechart Diagram})
	Bersifat dinamis. Diagram status memperlihatkan keadaan-keadaan pada sistem, memuat status (\textit{state}), transisi, kejadian serta aktivitas.
  \end{enumerate}
  \section{Studi Pustaka}
  Studi Pustaka atau studi literatur digunakan untuk memperoleh informasi mengenai penelitian yang dilakukan dengan berpedoman pada buku – buku maupun jurnal – jurnal yang berkaitan dengan penelitian yang dilakukan.
  \newpage
  \section{Tinjauan Pustaka}
  \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Tinjauan Pustaka}
    \label{tinjauanpustaka}
    \begin{tabular}{|c|p{2cm}|p{4.5cm}|p{2.5cm}|p{3cm}|p{1cm}|} \hline
    No. & Nama Penulis & Judul & Hubungan & Perbedaan & Tahun\\
\hline
1 & Mursyidah Annisa, Akunuranda Ismiarta & Perancangan Antarmuka Pengguna Sistem Informasi Prosedur Pelayanan Umum Menggunakan Metode Design Thinking (Studi Kasus: Fakultas Ilmu Komputer Universitas Brawijaya) & Hubungan pustaka pada penelitian ini adalah penggunaan metode \textit{design thinking} & Perbedaan pada pustaka ini adalah hasil output dan pada proses perancangannya & 2019 \\ 
2 & Muttaqin Zaenal, Sari Deasy, Muttaqin Zaenal, Sari Deasy & Design thinking on sustainable business model at jatinangor education area in the asean economic community era & Pada penelitian ini adalah penggunaan metode \textit{design thinking} & Perbedaan pada pustaka ini adalah pada proses perancangan dan hasil dari tahapan \textit{ideate} & 2017 \\ 
3 & Zaki Ahmad, Sukoco Iwan & Use of design thinking at digital technology consultant company indie labtek bandung & Hubungan pustaka pada penelitian ini adalah penggunaan metode \textit{design thinking} & Perbedaan pustaka ini adalah pada pustaka ini lebih menekankan masalah kepada user & 2018 \\ 
4 & Bathmetan John, Ondang Jezkri & Model Desain Thinking Pada Perancangan Aplikasi Mobile Learning & Hubungan pustaka pada penelitian ini adalah penggunaan metode \textit{design thinking} & Perbedaan pustaka ini adalah sistem yang dihasilkan berupa mobile learning & 2017 \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada table \ref{tinjauanpustaka} dijelaskan beberapa pustaka yang berkaitan dengan penelitian penulis. Terdapat beberapa penelitian sebelumnya yang mendukung dalam pembuatan laporan ini.